[[Теорема о линейности неопределённого интеграла]]
#### Формулировка
Пусть на $\langle a, b \rangle$ существуют первообразные функций $f$ и $g$, причём $F$ - первообразная для $f$ на $\langle a, b \rangle$. Тогда $$\int f dx + \int gdx = F + \int gdx$$

>[!info]+ Смысл
>Это следствие удобно использовать во время практического вычисления интегралов. Оно говорит, что при вычислении интеграла произвольную постоянную можно добавлять лишь в самом конце, при вычислении последнего интеграла.

#### Доказательство
$$
\begin{align}
\int fdx + \int gdx = \{F + C_1, C_1 \in \mathbb R\} + \{G + C_2, C_2 \in \mathbb R\} =\\
=\{F + G + C,\ C = C_1 + C_2 \in \mathbb R\} = F + \{G + C, C=C_1+C_2 \in \mathbb R\} = F + \int gdx
\end{align}
$$
Мы использовали первое свойство из [[Теорема о линейности неопределённого интеграла]].

