[[Неопределённый интеграл]]
#### Формулировка
Пусть на $\langle a, b \rangle$ существуют первообразные функций $f$ и $g$. Тогда:
1) На $\langle a, b \rangle$ существует первообразная функции $f + g$, причём $$\int (f + g)dx = \int fdx + \int gdx$$
2) На $\langle a, b \rangle$ существует первообразная функции $\alpha f,\ \alpha \in \mathbb{R}$, причём при $\alpha \neq 0$ $$\int \alpha fdx = \alpha\int f dx$$
3) Линейность. На $\langle a, b\rangle$ существует первообразная функции $\alpha f + \beta g,\ \alpha, \beta \in \mathbb{R}$, причём при $\alpha^2 + \beta^2 \neq 0$ (т. е. $\alpha$ и $\beta$ не равны нулю) $$\int (\alpha f + \beta g)dx = \alpha\int fdx + \beta\int gdx$$

>[!info]+ Смысл
>Неопределённый интеграл обладает свойством линейности, это будет помогать нам в расчётах. 
#### Доказательство
##### 1
По свойству [[Производная|производной]] суммы, ясно, что $F + G$ - [[Первообразная]] $f + g$. То есть $(F + G)' = F' + G' = f + g$. 
Тогда нам достаточно проверить, что $$\{F + G + C, C \in \mathbb R\} = \{F + C_1, C_1 \in \mathbb R\} + \{G + C_2, C_2 \in \mathbb R\}$$
Пусть $H \in \{F + G + C, C \in \mathbb R\}$. Тогда $$H = F + G + C = (F + 0) + (G + C) \in \{F + C_1, C_1 \in \mathbb R\} + \{G + C_2, C_2 \in \mathbb R\}$$
Теперь в обратную сторону. Пусть $H \in \{F + C_1, C_1 \in \mathbb R\} + \{G + C_2, C_2 \in \mathbb R\}$. Тогда
$$H = (F + C_1) + (G + C_2) = (F + G) + (C_1 + C_2)$$
При $C = C_1 + C_2$ $$H = (F + G) + (C_1 + C_2) = (F + G) + C \in \{F + G + C, C \in \mathbb R\}$$
Значит, каждый элемент одного из множества является элементов другого множества. Тем самым, равенство множеств установлено.
##### 2
По свойству [[Производная|производной]], ясно, что $\alpha F$ - [[первообразная]] $\alpha f$. То есть $(\alpha F)' = \alpha F' = \alpha f$. Значит, остаётся доказать равенство множеств при $\alpha \neq 0$: 
$$\{\alpha F + C, C \in \mathbb R\} = \alpha \{F + C_1, C_1 \in \mathbb R\} = \{\alpha F + \alpha C_1, C_1 \in \mathbb R\}$$
Если $H \in \{\alpha F + C, C \in \mathbb R \}$, то $$H = \alpha F + C = \alpha F + \alpha\cdot \frac{C}{\alpha}$$
Тогда при $C_1 = \frac{C}{\alpha}$ $$H = \alpha F + \alpha \cdot \frac{C}{\alpha} = \alpha F + \alpha C_1 \in \{\alpha F + \alpha C_1, C_1 \in \mathbb R\}$$
И в обратную сторону. Пусть $H \in \{\alpha F + \alpha C_1, C_1 \in \mathbb R\}$. Тогда $H = \alpha F + \alpha C_1$. 
При $C = \alpha C_1$ $$H = \alpha F + \alpha C_1 = \alpha F + C \in \{\alpha F + C, C \in \mathbb R\}$$
Значит, любой элемент одного из множеств является элементом другого множества. Тем самым, множества равны.
##### 3
Третье свойство напрямую следует из совмещения первый двух.
По первому свойству, $$\int (\alpha f + \beta g) dx = \int \alpha f dx + \int \beta gdx$$
По второму свойству,
$$\int \alpha fdx + \int \beta gdx = \alpha \int fdx + \beta\int gdx$$
Тем самым, $$\int (\alpha f + \beta g) dx = \alpha \int fdx + \beta \int g dx$$



