# 4
#### Задание
Найти площадь фигуры, ограниченной кривой, заданной параметрически. Сделать рисунок. $$x = \frac{\sin^2t}{2 + \sin t}, \quad y = \cos t.$$
#### Решение
Найдём первообразную для неопределённого интеграла.
$$
\begin{align}
-\int\frac{2\sin^4t + 6\sin^3 t - \sin^2 t - 4\sin t}{\sin^2t + 4\sin t + 4}dt =\\= -\int\left(\frac{8\sin t + 4}{\sin^2t + 4\sin t + 4} + 2\sin^2t - 2\sin t - 1\right)dt
\end{align}
$$
Возьмём первообразную для первого интеграла.
$$
\begin{align}
	\int\frac{8\sin t + 4}{\sin^2t + 4\sin t + 4}dt = \left|\begin{array}[ll]c r = \tan(t/2)\\ \sin t = \frac{2r}{r^2 + 1}\\ \cos t = \frac{1 - r^2}{1 + r^2}\\ dr = \frac{2dr}{1 + r^2}\\ \end{array}\right| = \\ = \int\frac{\frac{16r}{r^2 + 1} + 4}{\frac{4r^2}{(r^2+1)^2} + \frac{8r}{r^2 + 1} + 4}\cdot\frac{2dr}{1 + r^2} = 2\int\frac{4r^2 + 16r + 4}{4r^2 + 8r^3 + 8r + 4r^4 + 8r^2 + 4} =\\= \int\frac{2r^2 + 8r + 2}{r^4 + 2r^3 + 3r^2 + 2r + 1} = \int\frac{2r^2 + 8r + 2}{(r^2 + r + 1)^2} =
\end{align}
$$
Воспользуемся методом Остроградского.
$$
\begin{align}
	= \frac{Ax + B}{x^2 + x + 1} + \int\frac{Cx + D}{x^2 + x + 1} \\
	\left(\int\frac{2r^2 + 8r + 2}{(x^2 + x + 1)}\right)' = \left(\frac{Ax + B}{x^2 + x + 1} + \int\frac{Cx + D}{x^2 + x + 1}\right)' =\\= \frac{A}{x^2 + x + 1} - \frac{(2x + 1)(Ax + B)}{(x^2+x+1)^2} + \frac{Cx + D}{x^2 + x + 1} = \\ = \frac{Cx^3 + (D + C - A)x^2 + (D + C - 2B)x + D - B + A}{(x^2 + x + 1)^2}
\end{align}
$$
Найдём коэффициенты.
$$
\begin{align}
	\begin{cases}
		D - B + A = 2 \\
		D + C - 2B = 8 \\
		D + C - A = 2 \\
		C = 0
	\end{cases} = 
	\begin{cases}
		A = -2 \\
		B = -4 \\
		C = 0 \\
		D = 0
	\end{cases}
\end{align}
$$
Получаем 
$$
	\int\frac{2r^2 + 8r + 2}{(r^2 + r + 1)^2} = \frac{-2r - 4}{r^2 + r + 1} + \int 0 dr = -\frac{2r+ 4}{r^2 + r + 1} = -\frac{2\tan(t/2) + 4}{\tan^2(t/2) + \tan(t/2) + 1}
$$
Найдём первообразную следующего слагаемого.
$$
\begin{align}
	\int 2 \sin^2 t\ dt= 2\int\frac{1 - \cos(2t)}{2}dt = \int1dt - \frac12\int\cos 2t\ d(2t) = t - \frac{\sin 2t}{2}
\end{align}
$$
Идём дальше.
$$\int -2\sin t\ dt = 2\cos t$$
Первообразная исходного интеграла будет иметь вид
$$
\begin{align}
	-\int\left(\frac{8\sin t + 4}{\sin^2t + 4\sin t + 4} + 2\sin^2t - 2\sin t - 1\right)dt =\\= -\left(-\frac{2\tan(t/2) + 4}{\tan^2(t/2) + \tan(t/2) + 1} + t - \frac{\sin 2t}{2} + 2\cos t - t\right) =\\= \frac{2\tan(t/2) + 4}{\tan^2(t/2) + \tan(t/2) + 1} + \frac{\sin 2t}{2} - 2\cos t
\end{align}
$$
Посчитаем площадь.
$$
\begin{align}
	S = \frac{2\tan(t/2) + 4}{\tan^2(t/2) + \tan(t/2) + 1} + \frac{\sin 2t}{2} - 2\cos t \bigg|_{-\pi/2}^{\pi/2} = 2 - 
\end{align}
$$
Найдём площадь ограниченную кривой, которая находится выше оси абсцисс. Затем умножим её на два и найдём площадь исходной фигуры $S$.
$$
\begin{align}
	\frac{S}{2} = \frac12\left|\int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}yx'dt + \int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}xy'dt\right| \\
	S = \left|\int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}yx'dt + \int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}xy'dt\right| = \left|\int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}\left(\frac{\sin t\cos^2 t(4 + \sin t)}{(2 + \sin t)^2} -\frac{\sin^3t}{2 + \sin t}\right)dt\right| = \\ = \left|\int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}\sin t\cdot\frac{4\cos^2 t + \sin t\cos^2 t - 2\sin^2 t - \sin^3 t}{(2 + \sin t)^2}dt\right| = \\ = \left|\int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}\sin t\cdot\frac{4 - 4\sin^2t + \sin t - \sin^3t - 2\sin^2 t - \sin^3 t}{(2 + \sin t)^2}dt\right| = \\ = \left|\int\limits_{-\pi/2}^{\pi/2}\sin t\cdot\frac{-2\sin^3t - 6\sin^2 t + \sin t + 4}{\sin^2t + 4\sin t + 4}dt\right|
\end{align}
$$






























$$
\begin{align}
	x \in [0,1] \\
	x = 0 \iff t = 0\\
	x = 1 \iff t = -\frac{\pi}{2}\\
	S/2 = \int\limits_{0}^{1}y(x)\ dx = \int\limits_{0}^{-\pi/2} y(t)x'(t)\ dt = \int\limits_0^{-\pi/2}\cos t \cdot\frac{2\sin t\cos t(2 + \sin t) - \sin^2 t \cos t}{(2+\sin t)^2}\ dt =\\= \int\limits_{0}^{-\pi/2}\cos t\cdot \frac{4\sin t\cos t + 2\sin^2 t\cos t - \sin^2t\cos t}{(2 + \sin t)^2}\ dt = \int\limits_{0}^{-\pi/2}\sin t\cos^2 t\cdot\frac{4 + \sin t}{(2 + \sin t)^2}\ dt =\\= \int\limits_{0}^{-\pi/2}\sin t\cos^2t\cdot\left(\frac{2}{(2 + \sin t)^2} + \frac{1}{2 + \sin t} \right)\ dt = \int\limits_0^{-\pi/2}\left(2\cdot \frac{\sin t - \sin^3 t}{(2 + \sin t)^2} + \frac{\sin t - \sin^3t}{2 + \sin t}\right)\ dt = (1)\\
\end{align}
$$
Разобьём получившиеся дроби на простейшие.
$$
\begin{align}
	\frac{\sin t - \sin^3t}{(2 + \sin t)^2} = -\sin t + 4 + \frac{-11\sin t - 16}{(\sin t + 2)^2} = -\sin t + 4 - \frac{11}{(\sin t + 2)^2} - \frac{6}{\sin t + 2}\\
	\frac{\sin t - \sin^3 t}{2 + \sin t} = -\sin^2t + 2\sin t - 3 + \frac{6}{\sin t + 2}\\
\end{align}
$$
Продолжим вычисление интеграла.
$$
\begin{align}
	(1) = \int\limits_0^{-\pi/2}\left(-2\sin t + 8 - \frac{22}{(\sin t + 2)^2} - \frac{12}{\sin t +  2} - \sin^2 t + 2\sin t - 3 + \frac{6}{\sin t + 2}\right)\ dt =\\= \int\limits_{0}^{-\pi/2}\left(-\sin^2 t + 5 - \frac{22}{(\sin t + 2)^2} - \frac{6}{\sin t + 2}\right)\ dt =\\= \int\limits_{-\pi/2}^{0}\left(\sin^2 t - 5 + \frac{22}{(\sin t + 2)^2} + \frac{6}{\sin t + 2}\right)\ dt
\end{align}
$$
Возьмём первообразную у неопределённого интеграла
$$\int\left(\sin^2 t - 5 + \frac{22}{(\sin t + 2)^2} + \frac{6}{\sin t + 2}\right)\ dt = (2)$$
Давайте возьмём интеграл у каждого слагаемого, используя [[Универсальная тригонометрическая подстановка]] и [[Теорема (таблица неопределённых интегралов)]]. 
$$
\begin{align}
	\int \sin^2 t\ dt = \int\left(\frac12 - \frac{\cos 2t}{2}\right)\ dt = \frac{t}{2} - \frac{\sin 2t}{4} + C_1,\quad C_1 \in \mathbb R\\
	\int\frac{dt}{(\sin t + 2)^2} = \left|\begin{array}{cc}k = \tan\frac{t}{2}\\dt = \frac{2dk}{1 + k^2}\\\sin t = \frac{2k}{1 + k^2}\end{array}\right| = \int\frac{1}{\left(\frac{2k}{1 + k^2} + 2\right)^2}\cdot \frac{2dk}{1 + k^2} = \int\frac{(1 + k^2)^2}{(2k^2 + 2k + 2)^2}\cdot\frac{2dk}{1 + k^2} =\\= \frac12\int\frac{1 + k^2}{(k^2 + k + 1)^2}\ dk = \frac12\int\left(\frac{1}{k^2 + k + 1} - \frac{k}{(k^2 + k + 1)^2}\right)\ dk =\\= \frac12\int\left(\frac{1}{(k+\frac{1}{2})^2 + \frac34} - \frac{k}{((k + \frac12)^2 + \frac34)^2}\right)\ dk =\\= \frac{\sqrt3}{3}\arctan{\frac{2k + 1}{\sqrt{3}}} - \frac12\int\frac{k}{(k + \frac12)^2 + \frac34}\ d\left(k + \frac12\right) = (3)\\
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
	\int\frac{k\ dk}{((k + \frac12)^2 + \frac34)^2} = \left|\begin{array}{cc}r = k + \frac12\\dk = d\left(k + \frac12\right)=dr\end{array}\right| = \int\frac{r - \frac12}{(r^2 + \frac34)^2}\ dr =\\= \int\frac{r\ dr}{(r^2+\frac34)^2} - \frac12\int\frac{dr}{(r^2 + \frac34)^2}= \left|\begin{array}{cc}d\left(r^2 + \frac34\right) = 2r\ dr\end{array}\right| =\\= \frac12\int\frac{d\left(r^2+\frac34\right)}{(r^2 + \frac34)^2} - \frac12\int\frac{dr}{(r^2 + \frac34)^2} = -\frac{1}{2r^2+\frac32} - \frac12\int\frac{dr}{(r^2 + \frac34)^2} =\\= -\frac{1}{2r^2+\frac32} - \frac23\int\frac{r^2 + \frac34 - r^2}{(r^2+\frac34)^2}dr = -\frac{1}{2r^2+\frac32} - \frac23\int\frac{dr}{r^2+\frac34} + \frac23\int\frac{r^2dr}{(r^2+\frac34)^2} =\\= -\frac{1}{2r^2+\frac32} - \frac{4}{3\sqrt3}\arctan{\left(\frac{2r}{\sqrt3}\right)} + \frac23\int\frac{r^2dr}{(r^2+\frac34)^2} = (4)
\end{align}
$$
Воспользуемся [[Теорема (формула интегрирования по частям неопределённого интеграла)]].

$$
\begin{align}
	\int \frac{r^2dr}{(r^2 + \frac34)^2} = \left|\begin{array}{cc}u = r \\ du = dr\\ dv = \frac{rdr}{(r^2+\frac34)^2}\\ v = \frac12\int\frac{d(r^2+\frac34)}{(r^2+\frac34)^2} = -\frac{1}{2r^2+\frac32}\end{array}\right| = -\frac{r}{2r^2+\frac32} + \frac12\int\frac{dr}{r^2+\frac34} =\\= -\frac{r}{2r^2+\frac32} + \frac{\sqrt3}{3}\arctan\frac{2r}{\sqrt3} + C_2, \quad C_2 \in \mathbb R
\end{align}
$$
Что ж, а теперь давайте распутывать этот клубок.
$$
\begin{align}
	(4) = -\frac{1}{2r^2+\frac32} - \frac{4}{3\sqrt3}\arctan{\frac{2r}{\sqrt3}} + \frac23\cdot\left(-\frac{r}{2r^2+\frac32} + \frac{\sqrt3}{3}\arctan\frac{2r}{\sqrt3} + C_2\right) =\\= -\frac{1 + \frac23r}{2r^2+\frac32} - \frac{10\sqrt3}{9}\arctan{\frac{2r}{\sqrt3}} + C_3 =\left|r = k + \frac12\right| =\\=  -\frac{1 + \frac23k + \frac13}{2(k + \frac12)^2 + \frac32} - \frac{10\sqrt3}{3}\arctan\frac{2k + 1}{\sqrt3} + C_3 =\\= -\frac{k + 2}{3(k^2 + k + 1)} - \frac{10\sqrt3}{3}\arctan\frac{2k + 1}{\sqrt3} + C_3,\quad C_3 \in \mathbb R
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
	(3) = \frac{\sqrt3}{3}\arctan{\frac{2k + 1}{\sqrt{3}}} - \frac12\left(-\frac{k + 2}{3(k^2 + k + 1)} - \frac{10\sqrt3}{3}\arctan\frac{2k + 1}{\sqrt3} + C_3\right) =\\= \frac{k + 2}{6(k^2+k+1)} + 2\sqrt3\arctan\frac{2k+1}{\sqrt3} + C_4 = \left|k = \tan\frac{t}{2}\right| = \\ = \frac{\tan^2\frac{t}{2} + 2}{6(\tan^2\frac{t}{2} + \tan\frac{t}{2} + 1)} + 2\sqrt3\arctan\frac{2\tan\frac{t}{2} + 1}{\sqrt3} + C_4, \quad C_4 \in\mathbb R
\end{align}
$$
Возьмём последний неопределённый интеграл.
$$
\begin{align}
	\int\frac{dt}{\sin t + 2} = \left|\begin{array}{cc}k = \tan\frac{t}{2}\\dt = \frac{2dk}{1 + k^2}\\\sin t = \frac{2k}{1 + k^2}\end{array}\right| = \int\frac{1}{\frac{2k}{k^2 + 1} + 2}\cdot\frac{2dk}{k^2 + 1} = \int\frac{dk}{k^2+k+1} = \int\frac{d(k + \frac12)}{(k+\frac12)^2 + \frac34} =\\= \frac{2\sqrt3}{3}\arctan\frac{2k + 1}{\sqrt3} + C_5 = \left|k = \tan\frac{t}{2}\right| = \frac{2\sqrt3}{3}\arctan\frac{2\tan\frac{t}{2} + 1}{\sqrt3} + C_5
\end{align}
$$
Посчитаем финальную первообразную для нашего первоначального выражения.
$$
\begin{align}
	(2) = \int\left(\sin^2 t - 5 + \frac{22}{(\sin t + 2)^2} + \frac{6}{\sin t + 2}\right)\ dt =\\= \frac{t}{2} - \frac{\sin 2t}{4} - 5t + \frac{11\tan^2\frac{t}{2} + 22}{3(\tan^2\frac{t}{2} +\tan\frac{t}{2} + 1)} +\\+ 44\sqrt3\arctan\frac{2\tan\frac{t}{2} + 1}{\sqrt3} + 4\sqrt3\arctan\frac{2\tan\frac{t}{2} + 1}{\sqrt3} + C =\\=-\frac92t - \frac{\sin2t}{4} + 48\sqrt3\arctan\frac{2\tan\frac{t}{2} + 1}{\sqrt3} +\frac{11\tan^2\frac{t}{2} + 22}{3(\tan^2\frac{t}{2} +\tan\frac{t}{2} + 1)}  + C 
\end{align}
$$
Теперь посчитаем площадь.
$$
\begin{align}
	S/2 = \left(-\frac92t - \frac{\sin2t}{4} + 48\sqrt3\arctan\frac{2\tan\frac{t}{2} + 1}{\sqrt3} +\frac{11\tan^2\frac{t}{2} + 22}{3(\tan^2\frac{t}{2} +\tan\frac{t}{2} + 1)} \right)\Big|_{-\pi/2}^{0} =\\= 48\sqrt3\cdot\frac\pi6 + \frac{22}{3} - \frac92 - \frac{\sin2}{4} + 48\sqrt3\arctan\frac{-2\tan\frac12 + 1}{\sqrt3} + \frac{11\tan^2\frac12 + 22}{3(\tan^2\frac12 - \tan\frac12 + 1)} =\\= 8\sqrt3 + \frac{17}{6} - \frac{\sin2}{4} + 48\sqrt3\arctan\frac{-2\tan\frac12 + 1}{\sqrt3} + \frac{11\tan^2\frac12 + 22}{3(\tan^2\frac12 - \tan\frac12 + 1)} \approx 23.22642409432096
\end{align}
$$
За помощью я, конечно же, обратился к старому доброму другу питону.
```python
import math
t = -math.pi/2
ans = -9*t/2
ans -= math.sin(2*t)/4
ans += 48 * (3**0.5) * math.atan((2*math.tan(t/2) + 1)/(3**0.5))
ans += (11*math.tan(t/2)**2 + 22)/(3 * (math.tan(t/2)**2 + math.tan(t/2) + 1))
print(ans)
```
