[[Транспозиция]]
[[Симметрическая группа]]
[[Теорема о системе образующих симметрической группы]]

Пусть $\sigma_m \in S_n$ - цикл длины $m \geq 2 : \sigma_m = (a_1 \ldots a_m)$. Тогда $\sigma_m = (a_1a_2)(a_2a_3)\ldots(a_{m-1}a_m)$. 

>[!info]+ Смысл
>Любой цикл можно представить в виде произведения транспозиций.
### Доказательство

##### Индукция по $m$. 
##### База при $m = 2$ очевидна.
##### Переход $m \rightarrow m+1$
По индукционному предположению, $$ (a_1a_2)\ldots(a_{m-1}a_m)(a_ma_{m+1}) = (a_1\ldots a_m)(a_ma_{m+1}) $$
Мы знаем, что если $1 \leq i \leq m-1$, то $\sigma_m(a_i) = a_{i+1}$, и $\sigma_m(a_m) = a_1$.  Транспозиция $(a_ma_{m+1})$ меняет местами $a_m$ и $a_{m+1}$. Значит, $\sigma'(a_{m+1}) = 1$ и $\sigma'(a_i) = a_{i+1}$ при $1 \leq i \leq m$. 
То есть до домножения на транспозицию было: $a_2a_3\ldots a_m a_1 a_{m+1}$. После же: $a^2a^3\ldots a_ma_{m+1}a_1$, так как мы поменяли местами элементы на позициях $m$ и $m+1$.
Следовательно, $\sigma' = \sigma_m(a_ma_{m+1}) = \sigma_{m+1}$.
