[[Смежные классы]]
$$aH = bH \iff a^{-1}b \in H$$

>[!info]+ Смысл
>Понадобится при доказательствах в дальнейшем
### Доказательство
## $\Leftarrow$ 
$$
\begin{align}
a^{-1}b \in H \\
\forall h \in H \ a^{-1}bh \in H \\
a(a^{-1}bh) \in aH \\
bh \in aH \Rightarrow bH \subset aH \\
\\
a^{-1}b \in H \Rightarrow b^{-1}a = (a^{-1}b)^{-1} \in H \\
\end{align}
$$

Аналогично получаем $aH \subset bH$. Откуда следует, что $aH = bH$.
## $\Rightarrow$ 
$$
\begin{align}
aH = bH \\
b \in aH \\
a^{-1}b \in H
\end{align}
$$
Где последний переход был совершён по [[Свойство смежных классов №2]].


