[[Гомоморфизм групп]]

Если $f : G \rightarrow H$ - гомоморфизм групп, то $f(a^{-1}) = (f(a))^{-1}$.

>[!info]+ Смысл
### Доказательство

$$e_H = f(e_G) = f(aa^{-1}) = f(a^{-1}a) = f(a)f(a^{-1}) = f(a^{-1})f(a)$$
Из последних двух выражений следует, что $f(a)$ - обратный элемент для $f(a^{-1})$, так как при перемножении их друг с другом и с правой, и с левой стороны мы получаем нейтральный элемент $e_H$. Значит, что $(f(a))^{-1} = f(a^{-1})$. 
Первый переход сделан по [[Свойство гомоморфизма групп №1 о нейтральном элементе]].



