[[Простейшая дробь]]
[[Теорема о разложении дроби на сумму простейших]]
[[Неопределённый интеграл]]

Рассмотрим вычисление интеграла
$$\int \frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k}dx, \quad k\geq 1,\ p^2-4q<0$$
Выделим полный квадрат в знаменателе
$$x^2+px+q = x^2 + \frac{p^2}{4} - \frac{p^2}{4} + px + q = (x+\frac{p}{2})^2 + \frac{4q - p^2}{4}$$
Так как $p^2 - 4q < 0$, то $\frac{4q-p^2}{4} > 0$. Поэтому пусть $\frac{4q-p^2}{4} = a^2$.
Тогда, используя формулы из [[Теорема (таблица неопределённых интегралов)]],
$$
\begin{align}
	\int \frac{Ax+B}{(x^2+px+q)^k}dx = \int \frac{Ax+B}{((x+\frac{p}{2})^2 + a^2)^k}dx = \left|t = x+\frac{p}{2}\right| = \\ = \int \frac{A(t - \frac{p}{2}) + B}{(t^2 + a^2)^k}dt = \int \frac{At + (B-\frac{Ap}{2})}{(t^2+a^2)^k}dt = A\int\frac{tdt}{(t^2+a^2)^k} + \left(B-\frac{Ap}{2}\right)\int\frac{dt}{(t^2+a^2)^k} \\
	\\\\\\
	A\int\frac{tdt}{(t^2+a^2)^k} = \left| d(t^2+a^2) = 2tdt \right| = \frac{A}{2}\int\frac{d(t^2+a^2)}{(t^2+a^2)^k} = \frac{A}{2}\begin{cases}\ln|t^2+a^2|, &k=1\\\frac{1}{(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}, &k>1\end{cases}
	\\\\\\
	\left(B - \frac{Ap}{2}\right)\int\frac{dt}{(t^2+a^2)^k} = ?\\
	I_k = \int \frac{dt}{(t^2+a^2)^k}\\\\
	k=1\\
	I_1 = \int \frac{dt}{t^2+a^2} = \frac{1}{a}\operatorname{arctg}\frac{t}{a} + C\\\\
	k > 1\\
	I_k = \int \frac{dt}{(t^2 + a^2)^k} = \frac{1}{a^2}\int\frac{a^2}{(t^2+a^2)^k}dt = \frac{1}{a^2}\int\frac{t^2 + a^2 - t^2}{(t^2+a^2)^k}dt = \\ = \frac{1}{a^2}\int\frac{dt}{(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{1}{a^2}\int\frac{t^2dt}{(t^2+a^2)^k} = \frac{I_{k-1}}{a^2} - \frac{1}{a^2}\int\frac{t^2dt}{(t^2+a^2)^k}\\
	\int\frac{t^2dt}{(t^2+a^2)^k} = \left|\begin{array}{c} u = t\\du = dt\\dv = \frac{t}{(t^2+a^2)^k}dt\\v = \frac{1}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}\end{array}\right| = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \int\frac{dt}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} = \\ = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{1}{2(1-k)}\int\frac{dt}{(t^2+a^2)^{k-1}} = \\ = \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{I_{k-1}}{2(1-k)}
\end{align}
$$
Тем самым, мы получаем рекуррентную формулу для $I_k$
$$
\begin{align}
I_k = \frac{I_{k-1}}{a^2} - \frac{1}{a^2}\cdot\left(\frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}} - \frac{I_{k-1}}{2(1-k)}\right) = \\ = \frac{1}{a^2}\cdot\left(I_{k-1}\cdot\left(1 + \frac{1}{2(1-k)}\right) - \frac{t}{2(1-k)(t^2+a^2)^{k-1}}\right)
\end{align}
$$
Так как $I_1$ известен, то способ вычисления интеграла по интегральной формуле полностью изложен.