# 1
### Задание
Исследовать ряд на сходимость.
$$\sum\limits_{n=1}^\infty\frac{(2n)!!}{n^{n+3/2}}\cdot e^n\cdot  \ln\frac{2^n+1}{2^n}$$
### Решение
$$\frac{(2n)!!}{n^{n+3/2}}\cdot e^n\cdot  \ln\frac{2^n+1}{2^n} = \frac{(2n)!!}{n^{n+3/2}}\cdot e^n \cdot\ln\left(1 + \frac{1}{2^n}\right) \sim $$
Так как $\frac{1}{2^n} \xrightarrow[n\rightarrow\infty]{} 0$, то
$$\sim \frac{2 \cdot 4\cdot 6\cdot\ldots\cdot2n}{n^{n+3/2}}\cdot e^n \cdot\frac{1}{2^n}= n!\cdot \frac{e^n}{n^{n+3/2}} \sim $$
По [[Теорема Стирлинга]], 
$$\sim \sqrt{2\pi n}\left(\frac{n}{e}\right)^n\cdot\frac{e^n}{n^{n+3/2}} = \frac{\sqrt{2\pi n}}{n^{3/2}} = \frac{\sqrt{2\pi}}{n}$$
Сравним наш ряд с гармоническим рядом $$\sum\limits_{n=1}^\infty\frac1n$$
Из материала лекций мы знаем, что он расходится.
Так как обе последовательности больше нуля и существуют в $\overline{\mathbb R}$, то мы можем воспользоваться [[Теорема о признаках сравнения в предельной форме]],
$$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{(2n)!!}{n^{n+3/2}}\cdot e^n\cdot  \ln\frac{2^n+1}{2^n} : \frac1n = \lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{\sqrt{2\pi}}{n} \cdot n = \sqrt{2\pi} \in (0;+\infty]$$
Значит, из расходимости гармоничного ряда следует, что расходится и наш исходный ряд.
# 2
### Задание
$$\sum\limits_{n=1}^\infty (-1)^n\frac{\sin^2(n/4)}{n - \ln n}$$
### Решение
 Сначала проверим абсолютную сходимость. $$\sum\limits_{n=1}^\infty \left|(-1)^n\frac{\sin^2(n/4)}{n - \ln n}\right| = \sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{\sin^2(n/4)}{n - \ln n},\quad \sin^2(n/4) \ge 0, \quad n - \ln n > 0$$
Рассмотрим общий член.
 $$\frac{\sin^2(n/4)}{n - \ln n} = \frac{1 - \cos (n/2)}{2(n - \ln n)} = \frac{1}{2(n - \ln n)} - \frac{\cos (n/2)}{2(n - \ln n)}$$
Ряд с общим членом $\frac{1}{n - \ln n}$ расходится, по [[Теорема о признаках сравнения в предельной форме]], так как $$\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac1n : \frac{1}{n - \ln n} = \lim\limits_{n\rightarrow\infty}\left(1 - \frac{\ln n}{n}\right) = 1 \in [0;+\infty)$$
Ряд с общим членом $\frac{\cos(n/2)}{2(n - \ln n)}$ сходится, потому что, по [[Теорема (признак Абеля-Дирихле)|признаку Дирихле]],
$$
\begin{align}
	2\sin\frac12\cdot\sum\limits_{n = 1}^n \cos (n/2) = 2\sin\frac12\cos\frac12 + 2\sin\frac12\cos1 + \ldots + 2\sin\frac12\cos n = \\ = \sin 1 + \sin 0 + \sin\left(\frac32\right) + \sin\left(-\frac12\right) + 
\end{align}
$$

Из этого следует, что расходится и наш рассматриваемый общий член, по [[Лемма о неизменности типа сходимости при добавлении абсолютно сходящейся части]].
