
[[Интегрируемая функция]]
#### Формулировка
Пусть $f \in R[0,a]$ и является чётной. Тогда $$\int\limits_{-a}^af\ dx = 2\int\limits_0^af\ dx$$
#### Доказательство
Так как $f(-x) = f(x)$, то $f \in R[-a, a]$. Пользуясь [[Теорема об аддитивности по промежутку интегрирования]], получим 
$$\int\limits_{-a}^a f\ dx = \int\limits_{-a}^0f\ dx + \int\limits_0^af\ dx$$
Сделаем замену в первом интеграле $t = -x$, $dt = -dx$. Тогда
$$\int\limits_{-a}^0f\ dx = \int\limits_0^af\ dt$$
Мы можем заменить $t$ обратно на $x$ и получим $$\int\limits_{-a}^af\ dx = 2\int\limits_0^af\ dx$$





