[[Неопределённый интеграл]]
#### Формулировка
Справедливы следующие соотношения:
$$
\begin{align}
	\int 0 \ dx = C \\
	\int x^{\alpha} dx = \frac{x^{\alpha+1}}{\alpha+1} + C \\
	\int \frac{dx}{x} = \ln{|x|} + C \\
	\int \sin{x}\ dx = -\cos{x} + C \\
	\int \cos{x}\ dx = \sin{x} + C\\
	\int \frac{dx}{\cos^2{x}} = \operatorname{tg}{x} + C \\
	\int \frac{dx}{\sin^2{x}} = - \operatorname{ctg}{x} + C \\
	\int a^x dx = \frac{a^x}{\ln{a}} + C \\
	\int \frac{dx}{a^2 + x^2} = \frac{1}{a}\operatorname{arctg}\frac{x}{a} + C \\
	\int \frac{dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \operatorname{arcsin}\frac{x}{a} + C \\
	\int \frac{dx}{x^2 - a^2} = \frac{1}{2a}\ln{\left| \frac{x - a}{x + a} \right|} + C \\
	\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 \pm a^2}} = \ln{\left|x + \sqrt{x^2 \pm a^2}\right|} + C
\end{align}
$$
В последних четырёх интегралах $a \neq 1$. Все выражения рассматриваются на области определения подынтегральной функции.

>[!info]+ Смысл
> Таблица часто используемых интегралов
#### Доказательство
Для того, чтобы доказать любой из этих интегралов, нужно взять производную от правой части и привести полученный результат к подынтегральной функции из левой части.

Например, используя таблицу производных из [[Производная]], докажем последние четыре выражения:
$$
\begin{align}
	\left( \frac1a \operatorname{arctg}\frac{x}{a} \right)' = \frac1a \cdot \frac{1}{1 + \frac{x^2}{a^2}} \cdot \frac{1}{a} = \frac{1}{a^2 + x^2}\\
	\left( \operatorname{arcsin}\frac{x}{a} \right)' = \frac{1}{\sqrt{1 - \frac{x^2}{a^2}}} \cdot \frac{1}{a} = \frac{1}{\sqrt{a^2 - x^2}} \\
	\\
	\left( \frac{1}{2a}\ln{\left| \frac{x-a}{x+a} \right|} \right)' = \left( \frac{1}{2a}\ln{\left| 1 - \frac{2a}{x+a} \right|} \right)' = \frac{1}{2a}\cdot \frac{1}{1 - \frac{2a}{x+a}}\cdot \frac{2a}{(x+a)^2} =\\ 
	= \frac{1}{(1 - \frac{2a}{x+a})(x^2 + 2ax + a^2)} = \frac{1}{x^2 - \frac{2ax^2}{x+a} + 2ax - \frac{4a^2x}{a+x} + a^2 - \frac{2a^3}{x+a}} =\\
	=  \frac{1}{x^2 + a^2+ \frac{-2a^2x - 2a^3}{x+a}} = \frac{1}{x^2 + a^2 - 2a^2} = \frac{1}{x^2 - a^2} \\
	\\
	\left(\ln{\left| x + \sqrt{x^2 \pm a^2} \right|}\right)' = \frac{1}{x + \sqrt{x^2 \pm a^2}} \cdot \left( 1 + \frac{2x}{2\sqrt{x^2 \pm a^2}}\right) = \\
	 = \frac{1}{x + \sqrt{x^2 \pm a^2}} \cdot \frac{\sqrt{x^2\pm a^2} + x}{\sqrt{x^2\pm a^2}} = \frac{1}{\sqrt{x^2 \pm a^2}}
\end{align}
$$




