[[Первообразная]]
#### Формулировка

Пусть $F$ - первообразная для $f$ на $\langle a, b \rangle$. Для того чтобы $\Phi$ также была первообразной для $f$ на $\langle a, b \rangle$, необходимо и достаточно, чтобы $$F(x) -\Phi(x) \equiv C, x \in \langle a, b\rangle, C \in \mathbb{R}$$

>[!info]+ Смысл
> Любые две перообразные одной функции на одном и том же промежутке могут отличаться только на константу.
#### Доказательство
##### Необходимость
Пусть $\Psi = F - \Phi$, где $F$ и $\Phi$ - первообразные для $f$ на $\langle a, b \rangle$. Тогда
$$\Psi'(x) = (F(x) - \Phi(x))' = F'(x) - \Phi'(x) = f(x) - f(x) = 0, \forall x \in \langle a, b\rangle$$
Согласно [[Теорема Лагранжа]],
$$\forall x_1, x_2 \in \langle a, b\rangle : x_1 < x_2 \ \exists \xi \in (x_1, x_2) :  \Psi(x_2) - \Psi(x_1) = \Psi'(\xi) (x_2 - x_1) = 0$$
Следовательно, $\Phi'(x) = 0, x \in \langle a, b\rangle$. Значит, $\Phi(x) = C, C \in \mathbb{R}$. 
##### Достаточность
Пусть на $\langle a, b \rangle$ выполнено условие $F - \Phi = C, C \in \mathbb{R}$. Тогда на этом промежутке $\Phi = F - C$^ и, к тому же, $$\Phi'(x) = (F(x) - C)' = F'(x) + 0 = f(x)$$
Тем самым, $\Phi$ - первообразная для функции $f$ на $\langle a,b \rangle$. 